%% intro.tex
%%
%% Copyright 2017 Evandro Coan
%% Copyright 2012-2016 by abnTeX2 group at http://www.abntex.net.br/
%%
%% This work may be distributed and/or modified under the
%% conditions of the LaTeX Project Public License, either version 1.3
%% of this license or (at your option) any later version.
%% The latest version of this license is in
%%   http://www.latex-project.org/lppl.txt
%% and version 1.3 or later is part of all distributions of LaTeX
%% version 2005/12/01 or later.
%%
%% This work has the LPPL maintenance status `maintained'.
%% The Current Maintainer of this work is the Evandro Coan.
%%
%% The last Maintainer of this work was the abnTeX2 team, led
%% by Lauro César Araujo. Further information are available on
%% https://www.abntex.net.br/
%%
%% This work consists of a bunch of files. But originally there ware 3 files
%% which are renamed as follows:
%% Renamed the `abntex2-modelo-include-comandos` to `chapters/chapter_1.tex`
%% Renamed the `abntex2-modelo-trabalho-academico.tex` to `chapters/intro.tex`
%% Renamed the `abntex2-modelo-references.bib` to `aftertext/modelo-ufsc-references.bib`
%%
%% This file was originally the main template file, however this main file was
%% split into several new files, which are respectively drastically changed,
%% except this files which contains most of the main documentation message.
%%

% ------------------------------------------------------------------------
% ------------------------------------------------------------------------
% abnTeX2: Modelo de Trabalho Academico (tese de doutorado, dissertacao de
% mestrado e trabalhos monograficos em geral) em conformidade com
% ABNT NBR 14724:2011: Informacao e documentacao - Trabalhos academicos -
% Apresentacao
% ------------------------------------------------------------------------
% ------------------------------------------------------------------------

% The \phantomsection command is needed to create a link to a place in the document that is not a
% figure, equation, table, section, subsection, chapter, etc.
% https://tex.stackexchange.com/questions/44088/when-do-i-need-to-invoke-phantomsection
\phantomsection

% https://tex.stackexchange.com/questions/5076/is-it-possible-to-keep-my-translation-together-with-original-text
\chapter{\lang{Introduction}{Introdução}}
\phantomsection

\section{Contextualização e Problema}
A computação em nuvem consolidou-se como a espinha dorsal da infraestrutura de Tecnologia da Informação moderna, oferecendo escalabilidade, elasticidade e flexibilidade para organizações de todos os portes \cite{aws2025aiops}. Nesse cenário, ambientes de nuvem pública, como a Amazon Web Services (AWS), tornaram-se plataformas essenciais para a hospedagem de serviços e aplicações críticas de negócio, cuja disponibilidade e desempenho impactam diretamente a experiência do usuário e os resultados financeiros das organizações.

Em paralelo, a crescente adoção de arquiteturas de microsserviços e infraestruturas distribuídas amplificou significativamente a complexidade operacional desses ambientes. Uma única aplicação moderna pode ser composta por dezenas de serviços interdependentes, gerando milhares de métricas por minuto e gigabytes de registros de log diariamente. Diante desse volume, as equipes de operações de TI, em especial as equipes de \emph{Site Reliability Engineering} (SRE) e DevOps, enfrentam o desafio crescente de monitorar, diagnosticar e resolver incidentes em tempo hábil \cite{ibm2025aiops}.

O modelo tradicional de monitoramento, baseado na definição de limiares estáticos para disparo de alertas, demonstra-se insuficiente para garantir a alta disponibilidade exigida pelos serviços atuais. Esse modelo reativo implica que a atuação técnica ocorre apenas após a manifestação do problema ou a degradação do serviço, elevando o Tempo Médio de Resolução (MTTR) e aumentando o risco de impacto ao usuário final.

Nesse contexto, o conceito de \emph{AIOps} (Artificial Intelligence for IT Operations) emerge como resposta ao problema da sobrecarga de dados operacionais \cite{gartner2025aiops}. A incorporação de técnicas de aprendizado de máquina e análise estatística aos dados de telemetria permite não apenas identificar o estado atual da infraestrutura, mas correlacionar eventos e orientar diagnósticos de forma automatizada.

Contudo, a despeito dos avanços em ferramentas de observabilidade \emph{open source}, como Prometheus, Loki e Grafana, essas soluções são eficientes na coleta e visualização de dados, mas limitadas na sua interpretação textual. Esse vácuo entre coleta de dados e diagnóstico inteligente força as equipes de operações a realizarem a análise de causa raiz de forma predominantemente manual, consultando individualmente painéis para construir uma narrativa do incidente. As soluções comerciais de AIOps que resolveriam o problema apresentam custo elevado e exigem o envio restrito de dados operacionais para terceiros.

Recentemente, o avanço dos Modelos de Linguagem de Grande Escala (\emph{Large Language Models}, ou LLMs) abriu novas perspectivas. Esses modelos demonstraram capacidade significativa de raciocínio lógico sobre dados não estruturados, como registros de \emph{log}, e podem ser utilizados para interpretar eventos detectados e sugerir causas de falhas em linguagem natural \cite{moura2024deteccao}. Combinados com técnicas de injeção de contexto, como a Geração com Recuperação Aumentada (RAG) e encadeamento de \emph{prompts} (\emph{Prompt Chaining}), esses modelos apresentam potencial para automatizar o processo de Análise de Causa Raiz (RCA). Para viabilizar essa integração, diferentes estratégias de implantação são exploradas neste trabalho, incluindo a execução local de modelos quantizados e o consumo via APIs de inferência, permitindo avaliar o equilíbrio entre custo, privacidade e desempenho.

No âmbito das soluções \emph{open source}, ainda não há uma solução consolidada que integre modelos de linguagem de grande escala ao \emph{stack} observabilidade para diagnóstico automatizado de causa raiz em linguagem natural, com arquitetura flexível. Essa lacuna define o problema central norteador deste trabalho.

\section{Justificativa}
A motivação para o desenvolvimento deste trabalho assenta-se em três dimensões complementares: prática, tecnológica e acadêmica.

Do ponto de vista prático, o trabalho nasce de uma necessidade operacional identificada no ambiente profissional da computação em nuvem moderna. O processo de diagnóstico de incidentes nesse ambiente é predominantemente manual, demandando tempo e conhecimento especializado que nem sempre estão disponíveis de imediato no momento de um incidente. Essa realidade é compartilhada por grande parte das equipes de engenharia de infraestrutura de médio porte que não dispõem de orçamento para soluções comerciais de AIOps caríssimas.

Do ponto de vista tecnológico, os LLMs atingiram um nível de capacidade que os torna viáveis para tarefas especializadas mesmo em hardware comum, graças a técnicas de quantização. Modelos \emph{open source} demonstraram desempenho competitivo em tarefas de raciocínio \cite{survey_llm_aiops_2024}, e podem ser consumidos tanto localmente quanto por meio de APIs de inferência de baixo custo, abrindo uma janela de oportunidade para sua aplicação em contextos de AIOps com diferentes perfis de recursos.

Do ponto de vista acadêmico, a revisão da literatura brasileira não identificou trabalhos substanciais no âmbito de Sistemas de Informação que combinem RAG ou técnicas equivalentes de injeção de contexto com dados de observabilidade focados puramente em diagnóstico de RCA com arquitetura flexível que suporte múltiplas implantações. Essa lacuna, somada à contribuição metodológica de comparar execução local e provedores livres de API, representa a principal contribuição de pesquisa deste trabalho.

\section{Objetivos}

\subsection{Objetivo Geral}
Desenvolver e validar uma prova de conceito (PoC) de um sistema de AIOps que integre ferramentas de monitoramento \emph{open source} (Prometheus e LGTM) a Modelos de Linguagem de Grande Escala (LLMs) para automatizar e enriquecer a Análise de Causa Raiz (RCA) de alertas em servidores \emph{cloud}, avaliando estratégias de implantação do modelo (incluindo execução local via Ollama e consumo por APIs de inferência) com foco na viabilidade operacional e na qualidade dos diagnósticos gerados.

\subsection{Objetivos Específicos}
\begin{itemize}
    \item Configurar a pilha de monitoramento baseada em ferramentas \emph{open source} (Prometheus e LGTM) em ambiente de servidores \emph{cloud} (AWS), coletando as principais métricas de infraestrutura: CPU, memória, disco e rede;
    \item Investigar e comparar técnicas de integração entre LLMs e dados de observabilidade (\emph{Few-Shot Prompting}, \emph{Prompt Chaining} e Geração com Recuperação Aumentada);
    \item Desenvolver um \emph{middleware} (script de automação em Python) capaz de interceptar alertas do Alertmanager, extrair métricas de contexto via API do Prometheus e Loki, e formatar as requisições para o LLM;
    \item Implementar a técnica de injeção de contexto selecionada na etapa de pesquisa no \emph{middleware}, adaptando as respostas do modelo à infraestrutura local e validando a mitigação de alucinações nas múltiplas estratégias de implantação (LLMs locais \emph{versus} APIs de inferência como Groq/Gemini);
    \item Validar a prova de conceito por meio da simulação de incidentes controlados, avaliando a utilidade, precisão e latência dos diagnósticos gerados pelo sistema automatizado.
\end{itemize}

\section{Metodologia}
A pesquisa classifica-se como aplicada quanto à sua natureza, pois objetiva o desenvolvimento de uma solução técnica para um problema operacional concreto. Quanto à abordagem, é quantitativa e qualitativa: quantitativa na avaliação de métricas objetivas dos diagnósticos gerados (precisão, latência e taxa de alucinações), e qualitativa na análise da utilidade e relevância das causas raízes identificadas pelo sistema.

O método experimental será utilizado para o desenvolvimento e validação da Prova de Conceito (PoC). O trabalho é estruturado nas seguintes etapas:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Revisão Bibliográfica:} Levantamento do estado da arte sobre AIOps, RCA, LLMs \emph{open source}, técnicas de engenharia de \emph{prompt} e arquiteturas de monitoramento em nuvem;
    \item \textbf{Configuração do Ambiente:} Preparação da infraestrutura na AWS (instâncias EC2) e instalação das ferramentas de coleta de telemetria;
    \item \textbf{Desenvolvimento do Middleware:} Implementação do agente Python de integração entre o Alertmanager e o LLM, incluindo a robusta camada de extração de contexto via APIs;
    \item \textbf{Implementação e Refinamento:} Aplicação da técnica de injeção de contexto selecionada, otimização dos \emph{prompts} e testes funcionais com múltiplas estratégias de implantação do LLM (execução local \emph{via} Ollama comparada ao consumo via APIs estruturadas);
    \item \textbf{Validação e Análise:} Simulação controlada de incidentes (como esgotamento de memória e picos de CPU), coleta dos resultados gerados e avaliação comparativa de qualidade empírica.
\end{enumerate}

\section{Estrutura do Trabalho}
O presente trabalho está organizado em sete capítulos principais. O Capítulo 1 apresenta a contextualização do problema e a justificativa para a elaboração do estudo, delineando os objetivos e o direcionamento metodológico. O Capítulo 2 desenvolve a fundamentação teórica, elucidando os conceitos fundamentais de observabilidade, inteligência artificial em operações de TI e avanços da Engenharia de Prompt. O Capítulo 3 discute os trabalhos relacionados para posicionar a pesquisa no \emph{Estado da Arte} atual. O Capítulo 4 destrincha a arquitetura elaborada para a criação do protótipo que será a espinha dorsal de todo o desenvolvimento prático. O Capítulo 5 documenta especificamente os aspectos de implementação do \emph{Middleware} inteligente de conexões aos modelos (locais e baseados em \emph{Cloud} API). O Capítulo 6 reúne a análise detalhada dos incidentes simulados para verificação da precisão analítica e da redução de latência alvejada. Por fim, o Capítulo 7 traz a conclusão dos escopos analisados, discutindo os alcances, limitações experimentais e eventuais propostas viáveis de aprimoramento em trabalhos futuros.


